\chapter{Podsumowanie}
\label{cha:summary}

Celem niniejszej pracy była analiza modelu, którego zadaniem jest symulowanie procesu transferu wiedzy w obrębie organizacji. Symulacje oparto na technice automatów komórkowych. Stworzono dwie aplikacje, internetową oraz konsolową, których celem była wizualizacja symulacji oraz sporządzenie dużej ilości danych opisujących właściwości modelu. \\

Wykonana aplikacja internetowa dostępna jest pod adresem \url{http://www.zis.fis.agh.edu.pl/transfer-of-knowledge}. Aplikacja osadzona na stronie WWW spełnia swoje główne zadania. Umożliwia prostą oraz intuicyjną wizualizację symulacji w zależności od wybranych parametrów modelu, prezentując jej wyniki na estetycznych wykresach generowanych w czasie rzeczywistym. \\

Stworzona aplikacja konsolowa, której kod źródłowy dostępny jest w repozytorium projektu, okazała się nieocenionym narzędziem podczas pracy nad projektem. Cechuje się bardzo dobrą wydajnością, szczególnie dzięki wykorzystanym programowaniu wielowątkowym. W wygodny sposób pozwala na generowanie plików wynikowych dla wielu różnych konfiguracji parametrów automatu, zachowując przy tym porządek w katalogu roboczym. Ułatwia pracę dzięki tworzonym plikom zawierającymi skrypty programu \textit{gnuplot}, służące do generowania wykresów. \\

Z wykorzystaniem stworzonych narzędzi dokonano analizy zaproponowanego modelu. Jej celem było stwierdzenie, które czynniki wpływają na skuteczność i efektywność transferu wiedzy. By uznać proces za skuteczny musi on przynosić pożądany rezultat. Ważnym aspektem jest również czas jego trwania (efektywność). Efektywna wymiana wiedzy jest czynnikiem kluczowym do osiągnięcia przewagi konkurencyjnej dla organizacji, którą w zaproponowanym modelu należy traktować jako sieć nieformalnych kontaktów. Wiele badań pokazuje, jak ważnym czynnikiem w procesie wymiany wiedzy odgrywają interakcje społeczne \cite{ChenHuang}, \cite{Tsai}. Warto wspomnieć, że nieformalne relacje między członkami są głównym źródłem wpływów w organizacjach \cite{Ibarra}. \\

Przeprowadzone badania wykazały, że czas trwania transferu wiedzy wydłuża się wraz z zwiększaniem rozmiaru organizacji oraz ilości wiedzy potrzebnej do przekazania. Im większy rozmiar organizacji tym mniejsze początkowe zasoby wiedzy są wymagane do zdobycia wszystkich kompetencji przez większość jej członków. \\

Kolejne eksperymenty miały na celu badanie czynników mogących wpłynąć na skuteczność i efektywność transferu wiedzy. W tym celu zbadano wpływ różnych kryteriów dopuszczających do wymiany informacji. Jak pokazały otrzymane wyniki, efektywność oraz skuteczność procesu znacznie się zwiększa jeżeli w organizacji dochodzi do przekazywania wiedzy pomiędzy agentami na podobnym poziomie wykształcenia. Skutkiem tego jest o wiele częstszy oraz bardziej regularny transfer wiedzy. W efekcie czego jest on bardziej skuteczny a zarazem wydajny, ponieważ w krótszym czasie organizacja gromadzi większe zasoby wiedzy. Sprawdzono również jak otrzymywane wyniki wpływa zmiana otoczenia komórki, czyli jej sąsiedztwa. Wraz ze zwiększaniem liczby sąsiadów agenta, transfer wiedzy staje się o wiele krótszy oraz nieznacznie bardziej skuteczny. \\

Dokonane analizy miały na celu stwierdzić, które czynniki w największym stopniu wpływają na efektywność i skuteczność transferu wiedzy. Pierwszym z nich jest początkowa koncentracja wiedzy w obrębie organizacji. By zwiększyć zasoby wiedzy należy organizować szkolenia oraz kursy dla pracowników. Zdobyta na nich wiedza oraz umiejętności mogą następnie zostać rozprowadzone wśród organizacji poprzez jej wymianę. Im większa jest ogólna wiedza organizacji tym sam proces jest bardziej efektywny oraz skuteczny. Ważną rolę odgrywają sieci nieformalnych kontaktów pomiędzy członkami organizacji. By zachęcić członków do wymiany wiedzy warto organizować przedsięwzięcia mające na celu skrócenie dzielącego ich dystansu społecznego. \\

Repozytorium projektu: \url{https://bitbucket.org/parada4/transfer-of-knowledge}.


